\chapter{Schemat sieci}
\label{chapter:rezultaty}
\thispagestyle{empty}

\section{Sieć The Things Network}
{
	The Things Network buduje sieć IoT, wykorzystując technologię LoRaWAN. Aplikacje i urządzenia mogą być zarządzane przez panel kontrolny The Things Network.
	
	Użytkownicy portalu The Things Network dołączają do sieci bramki, które odbierają transmisję z urządzeń końcowych(tzw. Nodes). Bramki połączone są do Internetu, tym samym komunikują się z serwerami The Things Network. Urządzenia końcowe wyposażone są w moduły radiowe - RFM95W-868S2~\cite{TTN}.
	
	
	Bramkę oraz urządzenia końcowe należało najpierw zarejestrować - dokładny opis znajduje się w Dodatku \ref{chapter:dodatek_A}.
}

	
	\subsection{Dekodowanie danych}
	{
		W aplikacji istnieje możliwość dekodowania przychodzących danych. Informacje przychodzą do serwisu The Things Network w systemie szesnastkowym, przykładowe przychodzące i zdekodowane dane zilustrowane są na rysunku \ref{fig:ttn_pomiary}.
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=1\linewidth]{rys/ttn_pomiary}
			\caption{Przykładowy pomiar w serwisie The Things Network.}
			\label{fig:ttn_pomiary}
		\end{figure}
		
		Oznaczenie pomiarów w The Things Network:
		\begin{itemize}
			\item pozycja 0 - średni pomiar temperatury z dwóch czujników wyrażony w \(^{o}\)C,
			\item pozycja 2 - pomiar wilgotności wyrażony w \%,
			\item pozycja 3 - pomiar ciśnienia wyrażone w hPa,
			\item pozycja 5 - zawartość \(CO_{2}\) w powietrzu wyrażony w ppm,
			\item pozycja 7 - obecność osób - "1" występuje ruch, "0" brak ruchu,
			\item pozycja 8 - pomiar napięcia baterii wyrażony w V.
		\end{itemize}
		\pagebreak
		
		W aplikacji The Things Network przygotowano kod do dekodowania przychodzących pomiarów z systemy szesnastkowego do systemu decymalnego, który znajduje się na listingu \ref{lst:1}.
		
\begin{lstlisting}[caption = Dekodowanie danych., frame = single, label = {lst:1}]
function Decoder(bytes, port) {
// Decode an uplink message from a buffer
// (array) of bytes to an object of fields.
var decoded = {};

decoded[0] = bytes[0] + bytes[1]/100;
decoded[2] = bytes[2];
decoded[3] = bytes[3]*Math.pow(16,2) + bytes[4];
decoded[5] = bytes[5]*Math.pow(16,2) + bytes[6];
decoded[7] = String.fromCharCode(bytes[7]);
decoded[8] = (bytes[8]*Math.pow(16,2) + bytes[9])/100;

return decoded;
}
		\end{lstlisting}
		
		Wartości pomiarów, takich jak: temperatura, ciśnienie, zawartość \(CO_{2}\) oraz pomiar napięcia baterii zajmują 2 bajty.
		
		Za pomocą metody POST w formacie JSON wysyłamy informacje do serwera. Dane jakie są zawarte to między innymi:
		\begin{itemize}
			\item ID aplikacji The Things Network,
			\item ID urządzenia pomiarowego,
			\item payload\_fields - zdekodowane wartości pomiarów,
			\item ID bramki,
			\item licznik,
			\item czas,
			\item rssi (ang. received signal strength indication) - wskaźnik mocy odbieranego sygnału,
			\item snr (ang. signal-to-noise ratio) - stosunek sygnału do szumu.
		\end{itemize}
	}


\section{Aplikacja Internetowa}
\subsection{Komunikacja z bazą danych}
{Otrzymane wyniki są przesyłane do serwera WWW (ang. web server) połączonego z bazą danych MySQL. W bazie danych zostały zbudowane następujące kolumny:
	\begin{itemize}
		\item temperatura - typu float (liczba zmiennoprzecinkowa),
		\item wilgotność - typu int (liczba całkowita),
		\item ciśnienie - typu int,
		\item co2ppm - typu int,
		\item ruch - typu int,
		\item vbaterii - typu float,
		\item licznik - typu int,
		\item czas - typu datetime,
		\item Dev ID - typu znakowego, służy do rozróżnienia urządzeń końcowych.
	\end{itemize}

Zapis oraz odczyt rekordów z bazy jest realizowany przez skrypty napisane w~języku PHP. Programy zostały przetestowane przy użyciu wersji PHP 5.2.
Algorytm zapisu danych prezentuje rysunek \ref{fig:post_php}.
Algorytm odczytu danych przedstawia rysunek \ref{fig:get_php}.


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rys/post_php}
	\caption{Algorytm zapisu danych do bazy.}
	\label{fig:post_php}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rys/get_php}
	\caption{Algorytm odczytu danych z bazy.}
	\label{fig:get_php}
\end{figure}
Użyto następujących funkcji:
\begin{itemize}
	\item int strcasecmp(string \$string1, string \$string2) - porównuje dwa tekstowe typy danych,
	\item bool isset(mixed \$var) - sprawdza czy do podanej zmiennej została przypisana wartość, 
	\item string trim(string \$str [string \$charlist]) - usuwa podane znaki z zmiennej typu tekstowego,
	\item mixed json\_decode(string \$json) - dekoduje dane z formatu JSON do zmiennych używanych w PHP,
	\item mysqli(\$servername, \$username, \$password, \$dbname) - służy do nawiązania połączenia oraz komunikacji z bazą danych,
	\item mixed mysqli::query(string \$query) - wydaje komendy do bazy danych poprzez funkcję mysqli,
	\item array mysqli\_result::fetch\_assoc - tworzy tablicę asocjacyjną na podstawie danych zwróconych przez bazę danych, 
	\item string json\_encode(mixed \$value) - konwertuje zmienną podaną w argumencie do formatu JSON.
\end{itemize}

}

\subsection{Aplikacja HTML}
W celu łatwiejszego dostępu do otrzymanych pomiarów została zbudowana aplikacja HTML, na której znajduje się 6 wykresów z poszczególnych pomiarów w zależności od czasu oraz przełącznik pomiędzy dwoma urządzeniami końcowymi. 

W aplikacji za rysowanie wykresów odpowiada Canvas przy pomocy JavaScript. Na listingu \ref{lst:2} znajduje się kod odpowiedzialny za skonstruowania wykresu dla pomiaru temperatury. 
\begin{lstlisting}[caption = Zbudowanie wykresu., frame = single, label = {lst:2}]
var chart = new CanvasJS.Chart("chartContainer", {
 title : {
	text : "Temperatura"
 },
 axisX: {
	labelFormatter: function (e) {
	  return CanvasJS.formatDate( e.value, "HH:mm:ss");
	},
	labelAngle: -20
 },
 data : [{
	type : "spline",
	xValueFormatString : "DD MMM YYYY HH:mm:ss",
	dataPoints :  dataPoints
 }]
});
\end{lstlisting}
\vspace{2mm}
Określenie zadań poszczególnych funkcji:
\begin{itemize}
	\item axisX - odpowiada za formatowanie osi X na wykresie,
	\item labelFormatter - określa w jakim formacie będą pojawiać się dane na osi X,
	\item labelAngle - określa pod jakim kątem wyświetlane będą dane na osi X,
	\item xValueFormatString - charakteryzuje w jakim formacie będą pojawiać się dane z osi X na poszczególnych punktach wykresu.
\end{itemize}
\pagebreak
\begin{lstlisting}[caption = Pobieranie danych., frame = single, label = {lst:3}]
function fetchdata(){
 $.ajax({
  url: 'get.php',
  type: 'post',
  dataType: 'json',
  success: function(response){   
  	var numer= 0; //test albo test2
  	for (i=0; i < response.t[numer][0].length;i++)
  	{
  	temperatura[i]= parseFloat(response.t[numer][0][i]);
  	}
  	...//petle for dla pozostalych pomiarow
   }
 });
}
\end{lstlisting}
\vspace{3mm}

Na listingu \ref{lst:3} funkcja "fetchdata()" ma za zadanie pobranie danych i przypisanie poszczególnych wartości do odpowiednich tablic, w tym przypadku następuje przypisanie do tablicy "temperatura[i]" pomiarów pobranych z bazy z kolumny "temperatura".

\begin{lstlisting}[caption = Funkcja odpowiedzialna za sprawdzania danych na wykresie., frame = single, label ={lst:4}]
var funkcja = function(){
  var check;
  check = new Date (data[0]);
  if(chart.options.data[0].dataPoints[0].x.getTime() != 
  check.getTime())
	{
		updateChart();
	}
}
setInterval(function(){funkcja()}, 2000);
\end{lstlisting}
\vspace{3mm}

Funkcja zaprezentowana na listingu \ref{lst:4} ma za zadanie sprawdzenie ostatniej wartości na osi X w tym przypadku jest to data oraz godzina i porównanie jej do ostatniej wartości z~bazy danych. Jeśli te wartości różnią się, wtedy jest wywoływana funkcja "updateChart()", która odświeża dane. Funkcja jest wywoływana co 2 sekundy przy pomocy "setInterval()".

W HTML utworzono dla każdego wykresu "div" oraz przy użyciu stylu CSS aplikacji nadano prosty, estetyczny wygląd.

Jednym z problemów na które natknięto się podczas tworzenia wykresów było dodanie osobnego pliku ze stylami CSS, było one źle interpretowane przez zewnętrzny serwer, dlatego wszystkie style znajdują się w pliku HTML.




